# Consideraçōes sobre Vygotsky
Em 1923, no primeiro congresso soviético de neurociência, Karnilov critica o renomado psicólogo experimental Chepalnov, diretor do Instituto de Psicologia de Moscow, mostrando que sua teoria consistia um idealismo e menosprezava o papel das funções sociológicas na mente. As críticas foram pertinentes e Chepalnov foi substituído por Karnilov, que logo começou a elaborar um grupo para criar uma teoria psicológica comportamental e marxista. A teoria tinha um furo: descartava a consciência. O comportamentalismo estava sendo substituído pela Gestalt, mas haviam ainda problemas claros no seio da psicologia.

Para Vygotsky, os gestaltistas não podiam, a partir dos fenômenos complexos, ir além. E mesmo essa crítica não resolvia a crise da psicologia: a mesma estaria ainda dividida em ciências naturais (que explicavam elementos sensoriais e de reflexo) e ciências mentais (que explicava processos psicológicos superiores). Vygotsky criticou a concepção de que as propriedades intelectuais dos adultos vêm unicamente da maturação, como se estivessem dentro da criança esperando a oportunidade para se manifestar. Ao sugerir que as funções psicológicas são um produto da atividade cerebral, se tornou um dos primeiros defensores da associação da psicologia cognitiva experimental à neurologia e fisiologia.

Para Vygotsky, tão importante quanto o uso dos instrumentos (tecnologia) que nos permite modificar ativamente a natureza e em contrapartida sermos afetados neste processo - o que nos diferencia dos animais -, é o uso dos signos (linguagem, sistemas numéricos, escrita, etc), que desempenham o mesmo papel na história humana. Inspirado por Pavlov Bronsky, Vygotsky defende que o comportamento só pode ser entendido como história do comportamento e que a tecnologia ajudaria a psicologia a atingir camadas ainda mais profundas da mente humana. Muitos criticam Vygotsky por usar o conceito “mediação”, o acusando de ser behaviorista, mas Vygotsky na verdade estava dizendo que o estímulo sofre uma mudança ativa pelo sujeito.

Vygotsky, num estilo de escrita que lembra Tchekhov, não conduzia seu trabalho para criar conclusões gerais, mas um trabalho que cada vez mais gerava novas linhas de investigações. Portanto, Vygotsky é pai de uma gama de teorias psicológicas.

Vygotsky é muito acusado de oferecer referências de seus resultados de laboratório ou de não realizar experimentos científicos. No entanto, Vygotsky entendia experimento de uma forma completamente diferente da dos americanos: para conhecermos algo, não basta apenas fazer testes, mas temos de buscar sua origem e traçar sua história. Vygotsky acreditava que o experimento rígido e controlado não podia explicar a realidade complexa, que geralmente impõe obstáculos aos experimentos controlados, por isso a observação sem interferência era mais adequada para explicar fenômenos.Ao contrário dos psicólogos americanos, que estão focados no desempenho, Vygotsky estava focado no processo, como ele foi formado e como ele se desenvolve. Um exemplo é o experimento de John Flawell, onde ele não se perguntava sobre as capacidades de uma criança, mas focava em saber como ela havia chegado a aquela conclusão e de que forma elas faziam as tarefas dada as exigências.
